\documentclass{article}

% formatação do documento -----------------------------------------------------

% ajustar margem
\usepackage[top=3cm, bottom=3cm, left=3cm, right=3cm]{geometry}

% funcionar caracteres em português
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
% \usepackage{hyphenat} 
\usepackage[portuguese]{babel}

% espaçamento duplo
\usepackage{setspace}
\onehalfspace 

% título e autores do artigo
\title{\textbf{Nowcasting Brasil}}

\author{
\textbf{Pedro G. Costa Ferreira} \\
\small{FGV IBRE}
\and
\textbf{Daiane Marcolino de Mattos}\\
\small{FGV IBRE}
\and
\textbf{Guilherme Branco Gomes}\\
\small{FGV EPGE}
\and
\textbf{Tiago dos Guaranys Martins}\\
\small{FGV EPGE}
}

\date{}

% permitir links e formatá-los
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks = true, linkcolor = purple, citecolor = purple, urlcolor = black}

% referências
\usepackage[round]{natbib}

% parágrafo
\usepackage{indentfirst}

% código verbatim
\usepackage{fancyvrb}
\fvset{formatcom=\singlespacing} % espaço simples

% múltiplas figuras
\usepackage{graphicx}
%\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[font={footnotesize}]{caption}

% tabelas + nota em tabelas
\usepackage{booktabs}
\usepackage[flushleft]{threeparttable}

% operadores matemáticos
\usepackage{amsmath}
\usepackage{xfrac}

% editar cor do texto \textcolor{cor}{texto}
\usepackage{xcolor}

\usepackage{Sweave}
\begin{document}
\input{Artigo-concordance}

\maketitle % aparecer o título e o autor

\begin{abstract}
Inserir resumo aqui
\end{abstract}

Palavras-chave: nowcasting, PIB, dynamic factors model.

{\let\thefootnote\relax\footnotetext{Somos gratos a Domenico Giannone por disponibilizar os códigos em \textsf{Matlab}, assim como comentários relevantes sobre a bibliografia.}}


\section{Introdução}\label{intro}

Decisões de política monetária e investimento são tomadas com base nas condições presentes e futuras da economia mesmo quando as variáveis usadas para descrever esse estado não estão acessíveis. \textcolor{red}{falar da defasagem do PIB do Brasil}. Por conta disso, a previsão em tempo real, ou simplesmente \textit{nowcasting}, se torna um tema de relevância. 

Os métodos de previsão em tempo real, que se desenvolveram nas últimas décadas, são baseados em modelos de fatores dinâmicos (DFM) e dependem de algum poder computacional para lidar com uma grande quantidade de dados. Veja \cite{stockwatson2006} para uma revisão a respeito dessa literatura. 
 
O termo nowcasting é cunhado em \cite{giannoneetal2008} e definido como a previsão do presente, do passado recente ou do futuro próximo. Neste artigo, os autores mostram como reduzir em apenas dois fatores dinâmicos a informação contida em dezenas de séries temporais mensais com o intuito de explicar o PIB (dos Estados Unidos) de curto prazo dos trimestres cuja informação ainda não está disponível. Após esse estudo, muitos outros continuaram explorando o uso de DFM na previsão em tempo real, como por exemplo \cite{banburarunstler2011} e \cite{banburaetal2011}. No primeiro os autores fazem uma análise mostrando como a divulgação de certas variáveis influenciam na atualização da previsão do PIB. Além disso, os autores também propõem uma medida mensal para a variável trimestral, uma vez que os fatores extraídos são mensais. No segundo, os autores propõem estimar o modelo via outro método (Expectation Maximization) e não mais por dois estágios como se fazia em \cite{giannoneetal2008}.

O objetivo do artigo é encontrar um modelo de previsão para o PIB do Brasil segundo as propostas desenvolvidas nos artigos do parágrafo anterior. Para disseminar o uso da metodologia e reproduzir esse trabalho, desenvolveu-se o pacote \texttt{nowcasting} no \textsf{R} com tais métodos e algumas outras ferramentas que facilitam o tratamento de séries temporais para tal uso e que permitem analisar a importância de cada variável numa previsão. As funções de estimação foram apenas traduzidas para a linguagem, uma vez que \cite{giannoneetal2008} e \cite{banburaetal2011} forneceram os códigos em \textsf{Matlab}.

A estrutura do artigo é a seguinte: na seção \ref{metodo} são apresentados o arcabouço teórico sobre modelos de fatores dinâmicos, os métodos de estimação e a base de dados; na seção \ref{nowcastingBR} tem-se os resultados da aplicação metodológica, a análise dos resultados e previsão extendida para o PIB do Brasil no ano de 2018. Por fim, na seção \ref{conclusao}, têm-se as considerações finais. Embora todo o contexto apresentado aqui seja referente ao PIB, a metodologia pode ser aplicada a outras séries temporais. 

\section{Metodologia}\label{metodo}

\subsection{Modelo de Fatores Dinâmicos}\label{DFMmodel}

Seja $x_t = (x_{1,t},x_{2,t}, ..., x_{N,t})^{'}$ o vetor que representa as $N$ séries temporais mensais transformadas para satisfazerem a suposição de estacionariedade. A especificação geral do modelo de fator dinâmico (DFM em inglês) é dada por:

\begin{align}
x_t   &= \mu + \Lambda f_t + \varepsilon_t \label{eq_xt} \\
f_{t} &= \sum_{i=1}^{p} A_i f_{t-i} + B u_t, \quad u_t \sim NID(0,I_q) \label{eq_ft}
\end{align}

em que $\mu$ é o vetor de médias incondicionais, $f_t$ é o vetor de fatores comuns (não observados) de dimensão $r \times 1$ modelados por um processo VAR(p) em que as matrizes $A_i$ de dimensão $r \times r$ representam os coeficientes do processo autorregressivo e B de dimensão $r \times q$, $\Lambda$ é uma matriz de constantes de dimensão $N \times r$ e $\varepsilon_t$ é um vetor de componentes idiossincráticos, tal que $\Psi = E[\varepsilon_{t} \varepsilon^{'}_{t}]$. Assume-se ainda que $E[\varepsilon_t u_{t-k}'] = 0$ para qualquer $k$. %, que pode seguir um processo AR(q):

No chamado \textit{modelo de fatores dinâmicos exato} assume-se que os componentes de erro são mutualmente não correlacionados em todos os lags, isto é, $E[\varepsilon_{i,t} \varepsilon_{j,s}] = 0$ para $i \neq j$. No entanto, é possível que a componente idiossincrática siga um processo AR(p) tal como se mostra na equação (\ref{eq_arq}). Tal procedimento é encontrado com mais detalhes em \cite{banburaetal2011}.

\begin{equation}\label{eq_arq}
\varepsilon_{i,t} = \sum_{i=1}^{p} \alpha_i \varepsilon_{i,t-i} + e_{i,t}, \quad e_{i,t} \sim NID(0,\sigma^2_i)
\end{equation}

em que $E[e_{i,t} e_{j,s}] = 0$ para $i \neq j$.



Veja um exemplo da representação matricial da equação \ref{eq_ft} do modelo apresentado considerando as ordens $r = 2$, $p = 2$ e $q = 2$.


\begin{equation}
\begin{bmatrix}
f_{1,t}\\
f_{2,t}\\
f_{1,t-1}\\
f_{2,t-1}
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
a^1_{1,1} & a^1_{1,2} & a^2_{1,1} & a^2_{1,2} \\
a^1_{2,1} & a^1_{2,2} & a^2_{2,1} & a^2_{2,2} \\
1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
f_{1,t-1}\\
f_{2,t-1}\\
f_{1,t-2}\\
f_{2,t-2}
\end{bmatrix}
+
\begin{bmatrix}
b_{1,1} & b_{1,2}\\
b_{2,1} & b_{2,2}\\
0 & 0\\
0 & 0
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
u_{1,t}\\
u_{2,t}
\end{bmatrix}
\end{equation}

%ou em forma matricial

% \[
\begin{equation}
F_t
=
\begin{bmatrix}
A_1 & A_2 \\
I_2 & 0
\end{bmatrix}
F_{t-1}
+
B
u_t
\end{equation}


\subsection{Variáveis trimestrais e mensais}\label{variaveisQM}

Para que a modelagem apresentada suporte frequências mensais e trimestrais, é utilizada a transformação proposta em \cite{marianomurasawa2003}. Assim é possível que variáveis trimestrais como PIB sejam explicadas por outras variáveis de frequências mensais (fatores) ao se obter representações trimestrais para a variável mensal.

Seja $Y_t^M$ o nível de uma variável mensal que representa o fluxo. A representação trimestral dessa variável $Y_t^Q$ é dada por:

\begin{equation}
Y_t^Q = Y_t^M + Y_{t-1}^M + Y_{t-2}^M, \quad  t = 3,6,9,...
\end{equation}

Defina $y_t = Y_t^M - Y_{t-1}^M$ e $y_t^Q = Y_t^Q - Y_{t-3}^Q$. Desse modo pode-se escrever $y_t^Q$ em função de $y_t$ de acordo com o seguinte filtro:

\begin{equation}
y_t^Q = y_t + 2y_{t-1} + 3y_{t-2} + 2y_{t-3} + y_{t-4}, \quad  t = 3,6,9,...
\end{equation}

Assim é possível transformar diferenças mensais em diferenças trimestrais. Além disso, se a variável de interesse for uma taxa de variação, tal filtro é uma possível aproximação:

\begin{equation}
log(y_t^Q) \approx log(y_t) + 2log(y_{t-1}) + 3log(y_{t-2}) + 2log(y_{t-3}) + log(y_{t-4})
\end{equation}

\subsection{Estimação}\label{estima}

Serão descritas duas metodologias para estimação de fatores dinâmicos: \textit{Two Stages} e \textit{Expectation \& Maximization}. No primeiro método considera-se que as variáveis explicativas em $x_t$ sejam de mesma periodicidade (mensal) e a variável resposta de periodicidade trimestral. No segundo método, $x_t$ e $y_t$ são de periodicidade mensal.

\begin{enumerate}
\item \textit{Two Stages}: Essa abordagem é apresentada no trabalho seminal de \cite{giannoneetal2008}. Considerando o modelo de fatores dinâmicos exato, a estimação dos fatores dinâmicos é feita em duas etapas.

No primeiro estágio, utilizando um painel ($\bar{X}_t$) balanceado e padronizado, são estimados os parâmetros das matrizes $\Lambda$ e $f_t$ via PCA (Principal Components Analysis). Por balanceado entende-se as variáveis em $x_t$ sem missings e outliers. A padronização é importante pois a estimação via PCA não é invariante a escala. Os estimadores $\hat\Lambda$ e $\hat{f}_t$ podem ser obtidos resolvendo o problema de otimização em (\ref{otimiza_ft}).

\begin{equation}\label{otimiza_ft}
\min_{f_1,...,f_T,\Lambda} \frac{1}{NT} \sum_{t=1}^T (\bar{X}_t -\Lambda f_t)'(\bar{X}_t -\Lambda f_t) \quad s.t. \quad N^{-1} \Lambda'\Lambda = I_r
\end{equation}

Em seguida, o estimador da matriz de variância e covariância de $\varepsilon_t$ é dado por

\begin{equation}
\hat{\Psi} = diag\Bigg(\frac{1}{T} \sum_{t=1}^T (\bar{X}_t -\hat{\Lambda} \hat{f}_t)(\bar{X}_t -\hat{\Lambda} \hat{f}_t)'\Bigg)
\end{equation}

De acordo com \cite{stockwatson2011}, a solução de (\ref{otimiza_ft}) é tal que $\hat{\Lambda}$ são os autovetores da matriz de variância e covariância de $\bar{X}_t$ associados aos $r$ maiores autovalores e $\hat{f_t}$ são as $r$ primeiras componentes principais de $\bar{X}_t$. Os coeficientes das matrizes $A_i$, $i = 1,2,...,p$ são estimados por OLS ao regredir $f_t$ em $f_{t-1},...,f_{t-p}$. Por fim $BB'$ é estimado como sendo a matriz de covariância dos resíduos dessa regressão.

No segundo estágio, utiliza-se Kalman smoothing para reestimar os fatores para o painel não balanceado $x_t$ considerando os parâmetros obtidos na etapa anterior.

Nesse contexto, duas opções podem ser consideradas ao estimar os fatores:

\begin{itemize}
\item \textit{quarterly factors}: as variáveis explicativas mensais podem ser transformadas para representarem quantidades trimestrais seguindo o procedimento visto na seção \ref{m2q}. Portanto, os fatores embora mensais também representarão quantidades trimestrais e, consequentemente, poderão ser transformados em variáveis de periodicidade trimestral, e assim a equação (\ref{reg}) pode ser estimada para a previsão da variável resposta.

\item \textit{monthly factors}: outra opção é estimar os fatores sobre as variáveis originais e ao final aplicar a transformação vista na seção \ref{m2q} aos fatores para que representem quantidades trimestrais. Em seguida cria-se a variável de periodicidade trimestral que será usada para a previsão da variável resposta em (\ref{reg}).
\end{itemize}




\begin{equation}\label{reg}
y_t = \beta_0 + \beta' \hat{f}_t  + e_t
\end{equation}

Os parâmetros da equação (\ref{reg}) são estimados por OLS e a previsão de $y_{t+h}$ é obtida como

\begin{equation}
\hat{y}_{t+h} = \hat{\beta_0} + \hat{\beta}' \hat{f}_{t+h}
\end{equation}

\item Expectation \& Maximization: \cite{banburaetal2011} apresentam novidades metodológicas, tanto na especificação do modelo quanto na estimação.

Primeiramente são impostas restrições com relação aos fatores. Os fatores são divididos em três grupos: global, real e nominal, de modo que a equação (\ref{eq_xt}) pode ser reescrita como:

\begin{equation}
x_t = \mu + \begin{pmatrix}
  \Lambda_{N,G} & \Lambda_{N,N}  & 0\\
  \Lambda_{R,G} & 0  & \Lambda_{R,R}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
  f_t^G \\
  f_t^N \\
  f_t^R
\end{pmatrix} + \varepsilon_t\\
\end{equation}

em que

\begin{equation}
\Lambda = \begin{pmatrix}
  \Lambda_{N,G} & \Lambda_{N,N}  & 0\\
  \Lambda_{R,G} & 0  & \Lambda_{R,R}
\end{pmatrix}\\
\end{equation}

\begin{equation}
f_t = \begin{pmatrix}
  f_t^G \\
  f_t^N \\
  f_t^R
\end{pmatrix}\\
\end{equation}


O fator global é estimado considerando todas as variáveis explicativas. Já os fatores nominal e real são estimados considerando apenas, respectivamente, as variáveis classificadas em nominais e reais. O parâmetro $\mu$ é um vetor de dimensão N de constantes.

\cite{banburaetal2011} utilizam uma especificação diferente para o DFM que não é na forma exata, permitindo autocorrelação serial nos componentes idiossincráticos, no qual cada um segue isoladamente um $AR(1)$:

\begin{equation}
\varepsilon_{i,t} = \alpha_i \epsilon_{i,t-1} + e_{i,t}, \quad e_{i,t} \sim i.i.d. N(0,\sigma_i^2)
\end{equation}
com $E[e_{i,t} e_{j,s}] = 0$ para $i \neq j$.

Uma outra novidade no modelo é que o vetor de séries $x_t$ é composto por variáveis mensais e por uma medida mensal não observada do PIB. O que torna obsoleta a necessidade da equação (\ref{reg}) uma vez que séries de diferentes frequências são incorparadas conjuntamente no processo gerador.

Neste modelo os parâmetros, os fatores comuns e o PIB mensal não são observados, porém todos são estimados conjuntamente utilizando o \emph{Expected Maximization algorithm}. Esse algoritmo utiliza a seguinte estrutura recursiva:

\begin{itemize}
\item E-step: A esperança da função de verossimilhança condicional é calculada utilizando as estimativas dos parâmetros estáticos ($\theta$) da iteração anterior, $\theta_j$;
\item M-step: Os novos parâmetros, $\theta_{j+1}$ são estimados pela maximização da função de verossimilhança do passo anterior, com respeito a $\theta$.
\end{itemize}

O algoritmo então converge até que os parâmetros sejam iguais nas iterações. O processo recursivo se inicia com as estimativas de PCA apresentadas em \cite{giannoneetal2008} (primeiro estágio do método \textit{Two Stages}).

\end{enumerate}

\subsection{Base de dados}\label{base}

\textcolor{red}{inserir base de dados}

\section{Nowcasting do PIB brasileiro}\label{nowcastingBR}

\textcolor{red}{apresentar a ordem de cada modelo e quais variáveis}

\textcolor{red}{análise pseudo fora da amostra para avaliar a previsão do PIB}

\textcolor{red}{avaliar como a divulgação das variáveis impactam na previsão do PIB}

\textcolor{red}{previsão do PIB 2018}

\textcolor{red}{mostrar link do shiny com a atualização da previsão atual, realtime}

\section{Considerações finais}\label{conclusao}

\textcolor{red}{concluir o trabalho e apresentar trabalhos futuros}

\bibliographystyle{apa-good}
\bibliography{refs}
\end{document}
